# Тестовое задание на стажировку AppSecCloudCamp

## 1. Вопросы для разогрева

1. Расскажите, с какими задачами в направлении безопасной разработки вы сталкивались?

   **Ответ:** в основном задачи, с которыми я сталкивался, так или иначе связаны с моими учебными проектами, например:
    - Проверка и валидация входящих данных на сервер для предотвращения различных инъекций и XSS атак
    - Реализация авторизации, использование токенов/сертификатов/ключей, различные способы хранения, отправки их клиенту
      и т.д
    - Хранение конфиденциальных/чувствительных данных в базе, хеширование
    - Предотвращение реверс-инженеринга
    - Хранение/использование конфиденциальных/чувствительных данных (секреты, т.е различные ключи/пароли) в проекте, в
      том числе при взаимодействии с Docker
2. Если вам приходилось проводить security code review или моделирование угроз, расскажите, как это было?
   
   **Ответ:** я часто провожу code review своих студенческих проектов, с точки зрения безопасности я проверяю уязвимые,
   по моему мнению, места в коде, пишу различные тесты, пытаюсь найти уязвимости, способные нарушить работу сервиса
3. Если у вас был опыт поиска уязвимостей, расскажите, как это было?
   
   **Ответ:** опыт поиска уязвимостей у меня небольшой, только в рамках моих университетских проектов.
   При разработке собственных сервисов я использую анализаторы кода, провожу ручную проверку кода, пишу тесты.
4. Почему вы хотите участвовать в стажировке?
   
   **Ответ:** при разработке своих проектов я часто сталкиваюсь с разными уязвимостями в своем коде, для их решения я изучаю
   различную литературу, с каждым разом эта тема меня все больше увлекает. Мне интересно находить "лазейки",
   позволяющие изменить/нарушить поведение сервиса, чтобы писать надежный код не только в своих проектах,
   но и в рабочих проектах компании Cloud.ru.

---

## 2. Security code review

### Часть 1. Security code review: GO

Требуется провести анализ кода на GO с точки зрения безопасности и подготовить отчет по следующим пунктам:

- Какие уязвимости присутствуют в этом фрагменте кода?
- Указать строки, в которых присутствуют уязвимости.
- К каким последствиям может привести эксплуатация найденных уязвимостей злоумышленником?
- Описать способы исправления уязвимостей.
- Если уязвимость можно исправить несколькими способами, необходимо перечислить их, выбрать лучший по вашему мнению и
  аргументировать свой выбор.

```
package main

import (
    "database/sql"
    "fmt"
    "log"
    "net/http"
    "github.com/go-sql-driver/mysql"
)

var db *sql.DB
var err error

func initDB() {
    db, err = sql.Open("mysql", "user:password@/dbname")
    if err != nil {
        log.Fatal(err)
    }

err = db.Ping()
if err != nil {
    log.Fatal(err)
    }
}

func searchHandler(w http.ResponseWriter, r *http.Request) {
    if r.Method != "GET" {
        http.Error(w, "Method is not supported.", http.StatusNotFound)
        return
    }

searchQuery := r.URL.Query().Get("query")
if searchQuery == "" {
    http.Error(w, "Query parameter is missing", http.StatusBadRequest)
    return
}

query := fmt.Sprintf("SELECT * FROM products WHERE name LIKE '%%%s%%'", searchQuery)
rows, err := db.Query(query)
if err != nil {
    http.Error(w, "Query failed", http.StatusInternalServerError)
    log.Println(err)
    return
}
defer rows.Close()

var products []string
for rows.Next() {
    var name string
    err := rows.Scan(&name)
    if err != nil {
        log.Fatal(err)
    }
    products = append(products, name)
}

fmt.Fprintf(w, "Found products: %v\n", products)
}

func main() {
    initDB()
    defer db.Close()

http.HandleFunc("/search", searchHandler)
fmt.Println("Server is running")
log.Fatal(http.ListenAndServe(":8080", nil))
}
```
**Ответ:**

- уязвимость содержится в строках
    ```
    query := fmt.Sprintf("SELECT * FROM products WHERE name LIKE '%%%s%%'", searchQuery)
    rows, err := db.Query(query)
    ```
  благодаря этой уязвимости появляется возможность внедрить SQL-инъекцию.
- Уязвимость позволяет поучить доступ к конфидециальным данным, их изменению и удалению
- Для исправления уязвимости можно воспользоваться многими решениями, несколько из них представлю ниже:
    - использовать ORM
    - использовать параметризованные запросы c db.Query/db.Prepare
    - использовать sql-builder
  - в зависимости от нужд проекта я предпочту использовать 1 или 3 способ. sql-builder выигрывает в скорости выполнения запросов, 
  а ORM в удобстве работы в проекте

### Часть 2: Security code review: Python

Требуется определить тип уязвимости в примерах кода на Python и ответить на следующие вопросы:

- Указать строки, в которых присутствуют уязвимости.
- К каким последствиям может привести эксплуатация данных уязвимостей злоумышленником?
- Описать способы исправления уязвимостей.
- Если уязвимость можно исправить несколькими способами, необходимо перечислить их, выбрать лучший по вашему мнению и
  аргументировать свой выбор.

**Пример №2.1**

```
from flask import Flask, request
from jinja2 import Template

app = Flask(name)

@app.route("/page")
def page():
    name = request.values.get('name')
    age = request.values.get('age', 'unknown')
    output = Template('Hello ' + name + '! Your age is ' + age + '.').render()
return output

if name == "main":
    app.run(debug=True)
```

**Ответ:**

- уязвимость содержится в строке ```output = Template('Hello ' + name + '! Your age is ' + age + '.').render()```,
  благодаря этой уязвимости появляется возможность внедрить вредоносный код на страницу.
- Если пользователь перейдет по ссылке, то данная уязвимость позволяет злоумышленнику похитить конфиденциальные данные
  на клиенте, получить доступ к аккаунту пользователя и т.д.
- Главным способом исправления уязвимости является экранирование всех специальных символов HTML. Это можно сделать
  множеством реализаций, несколько из них представлю ниже:
  - использовать флаг ```autoescape``` при создании класса ```Template```
  - использовать ```Environment()``` настройки среды окружения ```jinja2```, чтобы задать настройки экранирования
  - использовать функцию ```render_template()``` или ```render_template_string()``` модуля ```Flask```, в которых
             по умолчанию включено авто-экранирование. 
- Я использовал бы второй способ, так как он обладает несколькими существенными преимуществами. 
Во-первых, мы явно задаем конфигурацию, во-вторых, если программист забудет про экранирование, то к шаблону все равно 
будут применены установленные правила.

**Пример №2.2**

```
from flask import Flask, request
import subprocess

app = Flask(name)

@app.route("/dns")
def dns_lookup():
    hostname = request.values.get('hostname')
    cmd = 'nslookup ' + hostname
    output = subprocess.check_output(cmd, shell=True, text=True)
return output
if name == "main":
    app.run(debug=True)
```

**Ответ:**

- уязвимость содержится в строках 
    ```
    cmd = 'nslookup ' + hostname 
    output = subprocess.check_output(cmd, shell=True, text=True)
    ```
    благодаря этой уязвимости появляется возможность не только внедрить вредоносный код на страницу (достаточно ввести ```| echo "script" ```), 
но и уязвимость позволяет злоумышленнику вводить любые команды в систему
- Данная уязвимость позволяет злоумышленнику похищать конфиденциальные данные, исходный код и все секреты прямиком с сервера, 
а также потенциально появляется возможность получения полного контроля над сервером
- Есть несколько подходов для исправления данной уязвимости, несколько из них представлю ниже:
  - Не использовать флаг `shell`, а передавать параметры массивом, однако стоит быть осторожным в случае использования 
  других команд, например `find -exec` или `rm`
  - Использование других инструментов аналогичных `nslookup`, например PyNslookup, socket, dnspython и тд
  - Создание сервиса/интерфейса/класса, который будет валидировать входящие значения реализуя маски команд, чтобы так же 
  учитывать их ключи
- Если есть возможность использовать готовые инструменты, то лучше воспользоваться ими, 
так как они уже являются проверенными

## 3. Моделировани угроз

Изучите диаграмму потоков данных (Data Flow Diagram, DFD) сервиса, обеспечивающего отправку информации в Telegram и
Slack:

![DFD](https://github.com/appseccloudcamp/test-assignment/blob/main/test-dfd.png)

Краткое описание компонентов сервиса:

- **User** - авторизованный пользователь системы. Может настраивать отправку уведомлений и загружать изображения для
  дальнейшего использования при отправке уведомлений;
- **Microfront** - микрофронт, которые позволяет взаимодействовать с сервисом отправки информации;
- **Backend application** - набор микросервисов реализующих бизнес-логику приложения и обеспечивающих взаимодействие со
  всеми внешними сервисами;
- **Auth** - сервис отвечающий за аутентификацию и авторизацию клиентов сервиса отправки информации;
- **S3** - объектное хранилище, предназначенное для хранения статического контента сервиса отправки информации;
- **PostgreSQL** - база данных, предназначенная для хранения пользовательских конфигураций сервиса отправки информации.

Проанализируйте диаграмму потоков данных приложения и ответьте на следующий вопросы:

- Расскажите, какие потенциальные проблемы безопасности существуют для данного сервиса?
- Расскажите, к каким последствиям может привести эксплуатация проблем, найденных вами?
- Расскажите, какие способы исправления уязвимостей и смягчения рисков вы можете предложить по отмеченным вами проблемам
  безопасности?
- Напишите список уточняющих вопросов, которые вы бы задали разработчикам данного сервиса?

**Ответ:**
  - Я считаю, что потенциальной проблемой в безопасности данного сервиса, является отсутствие прокси-сервера, который 
должен осуществлять балансировку нагрузки, кэширование ответов, контроль доступа, расшифровывать SSL-трафик и тд.
  - Отсутствие обратного прокси-сервера делает сервера более уязвимыми для DDoS, Bruteforce и других атак. 
Данная уязвимость также приводит к перегрузке серверов, снижению их производительности и т.д.
  - Чтобы исправить данную уязвимость, следует настроить и начать использовать любой прокси-сервер
  - Как общаются внутренние и внешние сервисы? Как осуществляется аутентификация и авторизация?

## Работу выполнил Куэйяр Егоров Андрей andrei.cue.ego@gmail.com @echafaud0 +79126770240